\chapter*{Erklärung der Urheberschaft}

Ich erkläre hiermit an Eides statt, dass ich die vorliegende Arbeit
ohne Hilfe Dritter und ohne Benutzung anderer als der angegebenen
Hilfsmittel angefertigt habe; die aus fremden Quellen direkt oder
indirekt übernommenen Gedanken sind als solche kenntlich gemacht. Die
Arbeit wurde bisher in gleicher oder ähnlicher Form in keiner anderen
Prüfungsbehörde vorgelegt und auch noch nicht veröffentlicht.


\vspace{4cm}

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}
